\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

O avanço acelerado da Inteligência Artificial (IA) generativa tem impulsionado transformações profundas no cenário educacional, com os grandes modelos de linguagem (LLMs) emergindo como ferramentas promissoras para mediar a relação entre o estudante e o conhecimento \citeb{kasneci2023chatgpt}. Aplicações baseadas nesses modelos passaram a ser exploradas em tarefas como tutoria automatizada, sumarização de materiais didáticos e resposta a perguntas sobre conteúdos acadêmicos, abrindo novas possibilidades para o aprendizado assistido por IA. Contudo, apesar da alta capacidade de articulação textual, esses modelos apresentam uma limitação estrutural crítica para o ambiente educacional: a alucinação semântica. Esse fenômeno é caracterizado pela geração de respostas que, embora gramaticalmente fluidas, são factualmente incorretas ou completamente desconectadas das fontes de dados consultadas, o que compromete diretamente a confiabilidade da informação entregue ao estudante \citeb{raschka2024build}.

Para mitigar essa vulnerabilidade e ancorar as respostas em fontes de dados verificáveis, \citeonline{NEURIPS2020_6b493230} introduziram a arquitetura de \textit{Retrieval-Augmented Generation} (RAG). Essa abordagem atua como um intermediário que extrai blocos de informação de uma base de conhecimento externa e os injeta no contexto do modelo antes da geração da resposta, garantindo a proveniência dos dados e reduzindo a ocorrência de alucinações. No contexto educacional, essa arquitetura representa um avanço relevante, pois possibilita que sistemas de IA respondam com base no conteúdo real dos materiais didáticos fornecidos pelo próprio estudante ou pela instituição.

Entretanto, o RAG tradicional foi concebido para operar sobre repositórios textuais lineares, o que representa uma limitação significativa diante da natureza dos documentos acadêmicos reais. Conforme apontado por \citeonline{gao2023retrieval}, mecanismos de recuperação baseados puramente em texto são insuficientes para lidar com documentos cuja transmissão de conhecimento depende de layouts complexos, tabelas, infográficos e diagramas visuais, elementos amplamente presentes em livros didáticos, artigos científicos e materiais de estudo. Nesse contexto, a evolução para arquiteturas de \textit{Multimodal Retrieval-Augmented Generation} (MRAG) impõe-se como caminho natural, uma vez que a compreensão integral de um documento educacional exige que o motor de busca seja capaz de interpretar simultaneamente as dimensões textuais e visuais que estruturam a informação.

Apesar dos avanços que a transição para MRAG representa, as soluções presentes na literatura ainda divergem entre eficiência computacional e precisão granular, não atendendo plenamente às exigências do domínio educacional. Abordagens baseadas puramente em Visão Computacional, como a arquitetura ColPali, proposta por \citeonline{faysse2025colpali}, introduziram a recuperação direta de imagens de páginas inteiras utilizando mecanismos de \textit{``interação tardia''}. Apesar de serem mais rápidas por eliminarem processos custosos de reconhecimento óptico de caracteres (\textit{Optical Character Recognition} -- OCR), essas arquiteturas operam em uma granularidade fixa de página, o que frequentemente insere ruído visual irrelevante no contexto do modelo e dilui a precisão em consultas específicas.

Para contornar esse excesso de ruído e mitigar alucinações, frameworks recentes como o SLEUTH \citeb{liu2025resolving}, empregam múltiplos agentes de IA colaborativos para refinar a busca em documentos longos. Paralelamente, sistemas como o LILaC \citeb{yun2025lilac} fragmentam o documento em grafos de componentes em camadas para interligar explicitamente parágrafos, tabelas e imagens, alcançando alta precisão em raciocínios que exigem cruzar informações de múltiplas páginas. Contudo, tanto a orquestração de múltiplos agentes quanto a construção de grafos complexos combinada com a decomposição de consultas via LLMs impõem uma elevada carga computacional e aumentam a latência do sistema.

Além disso, o foco primário dessas tecnologias tem sido o domínio aberto, científico ou administrativo, negligenciando a estrutura pedagógica única, expressa na relação direta entre teoria, exercícios e diagramas explicativos, intrínseca aos materiais didáticos.

O presente trabalho, nomeado como EDGAR, propõe a criação de uma arquitetura de Geração Aumentada por Recuperação Multimodal (MRAG) concebida e otimizada especificamente para o cenário educacional. O sistema tem como objetivo indexar e recuperar, com alta precisão e leveza computacional, tanto o conteúdo textual quanto a estrutura visual, englobando tabelas, gráficos e diagramas, de documentos didáticos complexos. Em vez de depender de uma rede custosa de múltiplos agentes ou da modelagem de grafos genéricos de domínio aberto, a solução introduz um método de indexação projetado para compreender a hierarquia semântica do material de estudo. Ao isolar e recuperar o recorte visual exato associado ao seu contexto textual correspondente, a arquitetura visa entregar um bloco de informação denso e livre de ruídos para o modelo gerador.

Dessa maneira, este projeto apresenta contribuições relevantes para a garantia da segurança, veracidade e confiabilidade da informação no processo de ensino-aprendizagem mediado por IA, visto que a ocorrência de alucinações compromete diretamente o propósito educacional da tecnologia. Para isso, a relevância do trabalho fundamenta-se na preservação do elo pedagógico entre elementos textuais e visuais de forma alinhada à estrutura original do conteúdo. A arquitetura também viabiliza sua aplicação prática em plataformas educacionais que frequentemente operam com restrições de infraestrutura. Como resultado, a abordagem atua na mitigação proativa de falhas por meio da curadoria estrutural do contexto, reduzindo ruídos visuais e textuais antes mesmo da fase de geração da resposta pelo modelo de linguagem.

Esse parágrafo aqui ainda precisa ser feito pq não sei como fazer ainda, pois não cheguei lá que é a metodologia

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

\subsection{Objetivo Geral}
\label{subsec:objetivo_geral}

Desenvolver uma arquitetura de Geração Aumentada por Recuperação Multimodal (MRAG) capaz de realizar consultas precisas a materiais de estudo em PDF, integrando segmentação de layout e extração de elementos visuais estruturantes para mitigar proativamente alucinações semânticas no domínio educacional.

\subsection{Objetivos Específicos}
\label{subsec:objs_especificos}

\begin{itemize}
    \item Projetar os pipelines de processamento e indexação multimodal para isolar elementos visuais, como tabelas, gráficos e diagramas, vinculando-os de forma granular à hierarquia do contexto textual correspondente;
    \item Desenvolver algoritmos de refinamento contextual para isolar os fragmentos estritamente relevantes e eliminar ruídos visuais do material didático antes da fase de geração da resposta;
    \item Validar a eficiência e a precisão da arquitetura por meio de testes experimentais, utilizando métricas automatizadas e cenários baseados em materiais didáticos reais para avaliar o equilíbrio entre a acurácia de recuperação e a latência computacional do sistema.
\end{itemize}