\chapter{Trabalhos Relacionados}
\label{sec:trabalhos-relacionados}

Neste capítulo, são apresentadas pesquisas recentes que abordam o problema da recuperação multimodal em documentos complexos, destacando seus pontos de convergência com a presente proposta, bem como as limitações que motivam o desenvolvimento do EDGAR.

\section{ColPali: Efficient Document Retrieval with Vision Language Models}
\label{sec:colpali}

\citeonline{faysse2025colpali} propõem o \textit{ColPali}, uma arquitetura de recuperação de documentos que substitui os tradicionais \textit{pipelines} de extração textual por um modelo de linguagem e visão (VLM) capaz de indexar páginas inteiras como representações visuais. O sistema opera por meio de um mecanismo de interação tardia (\textit{late interaction}), que compara vetores associados a \textit{patches} visuais da página com a consulta do usuário. Com isso, a abordagem reduz a dependência de OCR e simplifica o fluxo de indexação de documentos complexos. Os resultados apresentados pelos autores indicam desempenho competitivo em \textit{benchmarks} de recuperação documental com \textit{layouts} complexos, incluindo tabelas, fórmulas e infográficos.

Essa mudança de perspectiva é especialmente relevante para a presente proposta, pois desloca a recuperação documental de uma leitura estritamente textual para uma leitura sensível à organização visual da página. Nesse sentido, o \textit{ColPali} aproxima-se do EDGAR ao tratar o PDF como uma estrutura visual relevante para a recuperação da informação, e não apenas como uma sequência linear de texto extraído. Em ambos os casos, elementos como tabelas, gráficos, fórmulas e diagramas são compreendidos como partes importantes do conteúdo, capazes de concentrar informações essenciais para responder a uma consulta. Assim, os dois trabalhos convergem ao reconhecer que a disposição visual dos elementos no documento influencia diretamente a qualidade da recuperação.

Apesar dessa aproximação, a diferença central entre as abordagens está na unidade de recuperação adotada. Enquanto o \textit{ColPali} indexa e recupera páginas inteiras por meio de representações visuais, o EDGAR propõe uma recuperação em granularidade fina, baseada na segmentação prévia da página em componentes documentais. Na arquitetura proposta, os modelos de visão são utilizados de forma complementar ao \textit{pipeline}: a análise de layout delimita os componentes da página e a descrição visual transforma recortes específicos em representações textuais indexáveis. Dessa forma, busca-se recuperar evidências localizadas e rastreáveis, em vez de utilizar a página completa como principal unidade de contexto.

\section{LILaC: Late Interacting in Layered Component Graph for Open-domain Multimodal Multihop Retrieval}
\label{sec:lilac}

\citeonline{yun2025lilac} apresentam o LILaC, um \textit{framework} de recuperação multimodal que estrutura documentos como grafos de componentes em camadas, interligando explicitamente parágrafos, tabelas e imagens por meio de arestas semânticas e estruturais. Essa representação em grafo permite que o sistema realize consultas que exigem o cruzamento de informações distribuídas em múltiplas páginas, alcançando alta precisão em tarefas de recuperação multimodal multi-salto (\textit{multihop}) em domínio aberto.

A contribuição do LILaC dialoga com este trabalho ao evidenciar que documentos complexos podem ser melhor explorados quando sua estrutura interna é considerada no processo de recuperação. Em vez de tratar o documento apenas como uma página inteira ou como blocos textuais fixos, o \textit{framework} organiza o conteúdo em componentes menores, como parágrafos, tabelas, imagens e figuras. Essa perspectiva aproxima-se da proposta do EDGAR, pois ambos consideram que a interpretação de documentos multimodais depende da relação entre elementos textuais e visuais, especialmente quando a resposta a uma consulta exige recuperar informações distribuídas em diferentes partes do material.

Entretanto, o modo como cada abordagem representa essas relações segue caminhos distintos. No LILaC, a conexão entre os componentes é modelada por meio de grafos em camadas e mecanismos de recuperação multi-salto em domínio aberto. Já o EDGAR adota uma estratégia mais direta, baseada na associação entre cada componente isolado, seus textos extraídos, descrições visuais e metadados geométricos. Assim, em vez de construir uma estrutura de grafo para apoiar o raciocínio entre múltiplos componentes, a arquitetura proposta organiza as evidências em unidades recuperáveis de granularidade fina, priorizando a rastreabilidade visual e a redução de complexidade no fluxo de consulta. Dessa forma, o EDGAR diferencia-se do LILaC ao privilegiar uma representação mais leve e voltada ao domínio educacional, na qual a recuperação de componentes específicos do material didático é tratada como elemento central da arquitetura.

\section{SLEUTH: Resolving Evidence Sparsity via Agentic Context Engineering for Long-Document Understanding}
\label{sec:sleuth}

\citeonline{liu2025resolving} propõem o SLEUTH, um \textit{framework} baseado em engenharia de contexto agêntica para a compreensão de documentos longos. O sistema emprega múltiplos agentes de inteligência artificial colaborativos que refinam iterativamente a busca por evidências esparsas ao longo do documento, avaliando a complexidade das consultas, extraindo pistas textuais e visuais e consolidando os fragmentos recuperados em um contexto coerente para o modelo gerador. Essa abordagem demonstrou resultados expressivos em tarefas de compreensão que exigem raciocínio sobre evidências distribuídas em documentos extensos.

O ponto de contato com a presente proposta está na importância atribuída à engenharia de contexto. Assim como o SLEUTH, o EDGAR parte da compreensão de que a qualidade da resposta gerada depende não apenas da quantidade de informação recuperada, mas também da forma como essas evidências são selecionadas, organizadas e fornecidas ao modelo de linguagem. Em documentos extensos ou visualmente complexos, essa etapa torna-se especialmente relevante, pois a inserção indiscriminada de grandes volumes de conteúdo pode introduzir informações periféricas e comprometer a fidelidade da resposta.

A distinção entre as abordagens aparece, sobretudo, na temporalidade dessa curadoria. No SLEUTH, o refinamento das evidências ocorre dinamicamente durante a consulta, por meio de múltiplos agentes responsáveis por buscar, avaliar e consolidar fragmentos relevantes. Já no EDGAR, parte desse esforço é deslocada para o fluxo assíncrono de ingestão e indexação, no qual a análise de layout, o isolamento geométrico, a extração textual localizada e a descrição visual de componentes são utilizados para preparar previamente unidades de evidência mais específicas e rastreáveis. Com isso, a arquitetura proposta evita depender de uma curadoria agêntica iterativa no momento da consulta, priorizando uma organização estrutural prévia do documento para reduzir o custo computacional do fluxo síncrono.

\section{Análise Comparativa}
\label{subsec:analise-comparativa}

A Tabela~\ref{tab:comparativo_trabalhos} sintetiza os principais eixos de diferenciação entre os trabalhos relacionados e a arquitetura proposta neste estudo. Os critérios de comparação foram selecionados com base nas dimensões mais relevantes para o domínio educacional: a precisão da recuperação, o custo computacional associado e a capacidade de lidar com a estrutura multimodal e pedagógica dos materiais didáticos em PDF.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Análise comparativa dos trabalhos relacionados e o presente trabalho.}
\label{tab:comparativo_trabalhos}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
\textbf{Critério} & 
\textbf{ColPali} & 
\textbf{LILaC} & 
\textbf{SLEUTH} & 
\textbf{EDGAR} \\
\midrule
Granularidade de recuperação & 
Página inteira & 
Componente via grafo & 
Trecho por agente & 
Componente documental \\

Custo computacional & 
Baixo & 
Alto & 
Alto & 
Moderado \\

Suporte a elementos visuais & 
Sim & 
Sim & 
Sim & 
Sim \\

Preserva relações entre componentes & 
Não & 
Sim & 
Parcial & 
Sim \\

Orquestração de múltiplos agentes & 
Não & 
Não & 
Sim & 
Não \\

Mitigação proativa de alucinações & 
Não & 
Não & 
Sim (Síncrona) & 
Sim (Assíncrona) \\

Foco em domínio educacional & 
Não & 
Não & 
Não & 
Sim \\

Requer OCR & 
Não & 
Sim & 
Não & 
Seletivo \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\fonte{Elaborado pelo autor.}
\end{table}

A análise evidencia que, embora os trabalhos relacionados apresentem contribuições relevantes para a recuperação multimodal, eles não conciliam simultaneamente granularidade fina de recuperação, rastreabilidade das evidências e sensibilidade à estrutura pedagógica dos documentos. O \textit{ColPali}, apesar de sua eficiência, opera em granularidade de página inteira, o que pode introduzir ruído visual no contexto fornecido ao modelo. O LILaC e o SLEUTH alcançam maior precisão em seus respectivos cenários de avaliação, porém dependem de estratégias computacionalmente mais intensivas, como grafos em camadas ou múltiplos agentes, cuja latência acumulada pode comprometer a interatividade em tempo de consulta. O EDGAR propõe-se a ocupar essa lacuna ao combinar recuperação em nível de componente documental, preparação assíncrona das evidências e preservação de metadados geométricos, características orientadas à consulta de materiais didáticos multimodais em PDF.